港女擔任性義工, 為殘障人士提供自慰服務

【殘障性權 不能說的秘密】小易：性義工的第一次

撰文: 蕭曉華 攝影: 譚志榮

19 Feb 2017

每當小易介紹自己是一名性義工時，旁人總是反應好奇：真的有女生願意提供這種義工服務？行政處理工作包括協助洗澡？為何每人只能享用三次服務？一些男性更會將重點放在打手槍的性技巧上，很少有人問及受助殘障者的故事和需要。

兩年前，她從香港飛到台灣，加入台灣的「手天使」性義工服務組織，協助為重障者如患有肌肉萎縮、腦性麻痺、癱瘓等人士提供自慰服務，過程讓她知道重障者在性當中的困難和尷尬。如有家人以為重障者沒有私隱需求，拆掉房門以便出入，當他慾望來襲，只能背着門偷看靜音AV片。有的肢體無力，只是拉開一格褲頭拉鏈也需要一分鐘，自慰時給外傭開門撞見，對方一臉驚恐，丟下一句：「Dirty！」

身體是這麼近那麼遠

「手天使」在2013年成立初期，服務對象主要為男性，上年9月，他們為第一個女性障礙者提供服務，小易亦參與當中。她說，這次事前準備相當認真。由於台灣尚未開放性產業，「手天使」雖屬義務性質，不涉金錢，但涉及法律的考慮仍多。

「我們曾討論過，會否構成通姦罪，如受助者不滿意，會否指控我們非禮。還有當日的連串安排，旅館浴室的無障礙設備，如鋪毛巾以防滑倒、檢查淋浴間是否有足夠扶手等。」

小易的工作，是負責幫忙女性障礙者洗澡，她憶述當時感到靦腆又緊張，「自己未曾試過替別人洗澡，攙扶她時，也怕會扶得不穩妥。但更震撼的是，我看見她的背部有一道深長的手術留疤，從頸椎延伸至下身。」

女性障礙者曾進行脊骨手術。當時手術成功機會只有一半。手術後，她在交友上遇到了重重障礙，曾有網上認識的男人形容她「長得很可怕」。她的家庭也守舊，四十歲還是一個處女，還未見過男性裸體。「淋浴的時候，她問：『可以告訴我，我的陰道在哪裏？』探了一公分，她也覺得痛。我心一沉，原來一個人未曾與自己陰道溝通過，背後面對很大的心理壓力與限制。」

洗澡後，小易和另一義工替她穿上情趣內衣，是一條紅色的丁字褲和一個綁帶子的胸罩，再配上一件剪裁似日本短式和服的衣服。然後二人把她帶到牀上，等候男性義工進來，這時女性障礙者取錄音筆，記下當時心情，「今天，我做了這輩子都不可能會做的事，我和一位陌生男人去開房間……」之後，小易和另一義工便到隔壁房間等候。

因應女性障礙者的事前要求，男性義工讓她用手去觸摸他的陽具，給她親密擁抱，兩人也躺下來互相愛撫身體。「房間很靜，男性義工一邊替女性障礙者熱身，一邊播放AV影片，在退房前的十五分鐘，男性義工問能否脫下她的褲子，她因為緊張而推卻了。」這次服務為時兩小時，女性障礙者最後沒有「破處」。

「每次服務，對我衝擊也很大，思考到殘障者一定衝破了很多心理的關口，第一次觸碰男性的身體、第一次開房，她們希望獲得健全男人的呵護和接納，去感受錢買不到的，例如親吻、傾談、性的互動，對她們來說是珍貴的。」
社會禁忌 造成雙重歧視

小易是基督徒，她認為殘障者是性小眾中的小眾，大眾聲音容納不到他們，受到雙重歧視。「我做『手天使』不是外人想像的膚淺，不是只為一個不能動的人『打飛機』那麼簡單。這工作若要收錢我唔做，因他們可找更專業服務，如治療師或性工作者。看見社會主流將好多道德規範加諸殘障者身上，我想在這窒息的空間做到一點東西，不是希望幫十個人『打飛機』，而是希望一邊做一邊跌碰摸索，找到新發現。在服務的每個過程中做訪問，透過性義工摸清他們的心路歷程，會知道好多故事。」

她說，性對於殘障者來說，可以是生存的原動力。「他們會關注自己的需要， 或因此開闊世界，走更遠的路。曾有接受過服務的肢體障礙者直率地分享，當他的生命快要結束時，才會申請第三次服務（按：「手天使」規定服務上限三次）。

「我覺得每個人某程度也是殘障者。每次有人給你不友善的目光，不要介懷，對方那種想法，可能源於對個別身體差異的不理解及單一的身體觀念，造成了他們骨子裏那種看不見的殘障。」

一生人三次少左啲喎

有無手天使圖

google 十夜

毒撚算唔算殘障

手天使
口天使
肛天使
西天使
乳天使

身體自主

你係唔係文盲

男的性義工（左）正準備為第一個女性障礙者提供性服務。(圖片由「手天使」提供）
好偉大

連登仔係咁垃圾

其實你地班毒撚處男有無諗過搵手天使破處

自慰服務重算唔算係「自」

呢個哲學問題

之前有巴打寫過個手天使既故

她慰

記得之前個台灣男天使出段文講佢幫個受助人含埋撚

快點服務我

到底邊個先係男

幻想下佢著住紅色的丁字褲和一個綁帶子的胸罩，再配上一件剪裁似日本短式和服的衣服

哇屌........

Old news is so

有冇腳天使

點解唔係手淫服務

痴撚線

d毒撚快d去做義工啦 學下生理構造 唔好再以為 尿道同陰道係同一個口

臭g連殘既都唔放過

141搵PD咪得

叫班戒J巴打同啲殘障人士講下經咪得囉…

屌你老母咪又係雞 義乜撚嘢工

小易四十歲還是處女

真心偉大

個男義工先癲

巴打，你可能有閱讀障礙，唔知夠唔夠資格申請手天使服務…

男性義工一邊替女性障礙者熱身
男性義工問能否脫下她的褲子

你個腦裝屎㗎？

咁以後嫁既時候男朋友/老公問起，咁點解釋？
勉強話幫人，又有幾多人可以接受呢種解釋
我唔係話無人接受，但為咗幫人而要冒咁既風險，代價會唔會太高？

講開又講
咁應該都會有男人接受呢D idea既
普通人咁做可能風險太大，但對臭雞黎講就真係nothing to lose
D ptgf可以去做一陣性義工洗下底
以後畀人公審濫交
咪話自己其實幫人
殘障人士都幫
真係好女仔

鬼妹做妓女為殘障人士服務 你地個個正皮
調返轉頭港女做就鬧人係雞

好尷尬

我係澳門啲酒店 見過唔止一次 成班座輪椅嘅 係大堂同啲夜總會女等上房

寄生獸隻手

真心佩服

唉，陰公，要同低劣下等嘅黃皮賤種手淫 整污槽曬條女

德蘭修女

「手天使」規定服務上限三次

咁同撚人有咩分別？ 都佢叫雞啦不如

「手天使」規定服務上限三次

咁同撚人有咩分別？ 教佢叫雞啦不如

殘障個班射完進入聖人模式,一定會心裡講句 咪又係雞

男義工

名？

雞

唔明點解唔用金錢搵性工作者搞店咪得

addams family

點解個男義工會扯到
除非佢好撚重口
雖然有AV播埋
但正常望住套AV扯再望翻個殘障人士
點都縮翻曬入去
假如就算咁 再睇返AV逼自已扯翻
咁樣一縮一扯 聽到都好撚辛苦

認真
自認做唔到
respect

好似係雨果？

屌拿媽個男義工係咪接左單冇得cancel 咋，冇得揀服務對像

有冇靚仔義工先

做男義工有冇話咩條件?
要有身材六件腹肌, 夠高大?
係可以服務埋hehe?

應該係食咗藥
或者有vibrator 刺激
或者有睇住AV 嚟做

下 真係會做？
我以為用玩具入下就算

都係手天使啫 真入大咗肚點算

腦殘算唔算

淫到

40路腳天使 除時變香港鳩

當在過生時先會申請第三次服務
其實一生都好似坐牢

金雞

手天使一般規定係唔做插入式性服務
不過私底下就唔知啦